<cesDoc id="urd-w-socsci-education-ed37.uss" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-socsci-education-ed37.uss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-01</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Kirdar</h.title>
<h.author>Jillani</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1985</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">ed37.uss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 266/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-01</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>﻿<body>
<p>
<w pos="JDNU">60</w> <w pos="(">(</w> <w pos="JDNU">266</w> <w pos=")">)</w> 
<w pos="JDNU">1</w> </p>
<p>
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تاہم</w> <w pos="NNUM1N RR NNUM1O">حال</w> <w pos="XH">ہی</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> <w pos="NNUM1O NNUF1O">کار</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">نقائص</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">نشاندہی</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">رجحان</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">پےدا</w> <w pos="VHYM1N">ہوا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CC">لےکن</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> 
<w pos="NNUM1O NNUF1O">کار</w> <w pos="IIF2N">کی</w> <w pos="NNMF2N">خامےاں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF2N NNUM1O NNUM1N NNUF1O">کار</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="RD JD">بہت</w> <w pos="JJU">کم</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O">تعلق</w> <w pos="VVTF2N">رکھتی</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> <w pos="NNUF1N NNUF2N NNUM1O NNUM1N NNUF1O">کار</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> 
<w pos="LL">راہ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMF2N">دشوارےاں</w> <w pos="JJU">ظاہر</w> 
<w pos="VHYF2N">ہوئی</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="PNN JD">سب</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJF1N JJF1O">بڑی</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N">دشواری</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="FF">کلاس</w> <w pos="FF">روم</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">طلبائ</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تعداد</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="IB">بے</w> <w pos="NNMM1N">تحاشہ</w> <w pos="NNMM1N">اضافہ</w> 
<w pos="VHYM1N">ہوا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">جماعت</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNMM1O JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">کمرے</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">ہجوم</w> 
<w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">صورت</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">اختےار</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF2N VVYF1N">کرلی</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="NNMF1O">دشواری</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM1N RR NNUM1O">ساتھ</w> <w pos="NNUM1N RR NNUM1O">ساتھ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طلبائ</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="NNUM1N RR NNUM1O">ساتھ</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">دلچسپی</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU">واضح</w> 
<w pos="NNMF1O NNMF1N">کمی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">واقع</w> <w pos="VHYF1N">ہوئی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="CC">اور</w> <w pos="NNMF1O JJU">انگرےزی</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM1O RR NNUM1N">بارے</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">شناسی</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="NNUM1N">شوق</w> <w pos="JJU RR">قرےب</w> <w pos="JJU RR">قرےب</w> <w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">ختم</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O VVYM1N">ہوگےا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PY1O JDNU SPHY">اسی</w> 
<w pos="NNMM1O">سلسلے</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">گرامر</w> <w pos="FF">ٹرانسلےشن</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ادبی</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ضمن</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="VVYM1N">کہا</w> <w pos="VVYM1N">گےا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تدرےس</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">طلبائ</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="RMN JDNU">نہ</w> 
<w pos="XT">تو</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="VVNM1O">بولنے</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="PNN">کوئی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">مدد</w> <w pos="VV0 VVSV1 VVIT1 VVST1">دے</w> <w pos="VXYM1N VVYM1N">سکا</w> 
<w pos="VHHV1 VHHT1">ہے</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="RMN JDNU">نہ</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNMM1O RR">ذرےعے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طلبائ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="VVNM1O">لکھنے</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF1V">صلاحےت</w> <w pos="XH">ہی</w> 
<w pos="JJU">ظاہر</w> <w pos="VHYF1N">ہوئی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تدرےس</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">شناسی</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="VVNF2">دانی</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ضمن</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ناکام</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">ثابت</w> <w pos="VHYM1N">ہوا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تاہم</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">غور</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طلب</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> 
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> <w pos="NNUM1O NNUF1O">کار</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ابتدائی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ادوار</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="VVNM1O VVNM2">بولنے</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="VVNM1O VVNM2">لکھنے</w> 
<w pos="XH">ہی</w> <w pos="IIF2O">کی</w> <w pos="NNUF2O">صلاحےتوں</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O">پےدا</w> <w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">رائج</w> <w pos="PK1N VVYM1N PK2N">کےا</w> <w pos="VVYM1N">گےا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> <w pos="NNUM1O NNUF1O">کار</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNUF1N">اصل</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">مقصد</w> <w pos="XH">ہی</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">شناسی</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> 
<w pos="VVNF1">دانی</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> 
<w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="CS">اگر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">گرامر</w> <w pos="FF">ٹرانسلےشن</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تدرےس</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="PNN">کوئی</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF2N VVYF1N VVYF2N">خامی</w> <w pos="VVYF2N VVYF1N">دکھائی</w> <w pos="VVYF1N">دی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="XT">تو</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNUM1N">سبب</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تدرےس</w> <w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VHHV1 VHHT1">ہے</w> 
<w pos="CS">بلکہ</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تدرےس</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNUM1N">استعمال</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تدرےس</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="II CC">پر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ہجوم</w> <w pos="FF">کلاس</w> <w pos="FF">روم</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">رائج</w> <w pos="RMN">نہےں</w> 
<w pos="PK1N VVYM1N PK2N">کےا</w> <w pos="VVYM1N">گےا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تدرےس</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="JJU">خاص</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">عددی</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">ماحول</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O NNUM2N">کام</w> <w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="IIM1O">کے</w> 
<w pos="RR">لئے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">رواج</w> <w pos="VVYM1N VXYM1N">دےا</w> <w pos="VVYM1N">گےا</w> 
<w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تدرےس</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مناسب</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">پلاننگ</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">ضرورت</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF2N VVYF1N">بنےادی</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="NNUM1N RR NNUM1O">ساتھ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طلبائ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> 
<w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">شناسی</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="NNUM1O">شوق</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O">پےدا</w> <w pos="VVNM1O VVNM2">کرنے</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">قائم</w> 
<w pos="VVNM1O VXNM1O">رکھنے</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="IB">بے</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">حد</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF1O">ضرورت</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="PY1O JDNU SPHY">اسی</w> <w pos="NNUF1N NNUM1O NNUM1N NNUF1O">طرح</w> <w pos="NNMM1N">اساتذہ</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">طلبائ</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNUM1N">تناسب</w> <w pos="RM">بھی</w> 
<w pos="JJU RR">برابر</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="NNMM1N">توجہ</w> <w pos="VVTM1N">چاہتا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">اگر</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="JJU">ضروری</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">حقائق</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="NNUF1N JJU NNUF1O">نظر</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">انداز</w> 
<w pos="PK1N VVYM1N PK2N">کےا</w> <w pos="VVST1 VVSV1 VXST1 VXSV1">جائے</w> <w pos="XT">تو</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">جدےد</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">جدےد</w> <w pos="JJU">تر</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تکنےکی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> <w pos="NNUF1N NNUF2N NNUM1O NNUM1N NNUF1O">کار</w> 
<w pos="RM">بھی</w> <w pos="NNMM1N">فائدہ</w> <w pos="JJU">مند</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">ثابت</w> 
<w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VVTM1O VVTM2N VVTM2O">ہوسکتے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تاہم</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مناسب</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">انتظامات</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM1N RR NNUM1O">ساتھ</w> 
<w pos="(">(</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="PJ2O">جن</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">جانب</w> <w pos="NNMM1N">اشارہ</w> <w pos="PK1N VVYM1N PK2N">کےا</w> <w pos="VVYM1N">گےا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=")">)</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">گرامر</w> <w pos="FF">ٹرانسلےشن</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> <w pos="NNUF1N NNUF2N NNUM1O NNUM1N NNUF1O">کار</w> <w pos="JJU RR">برابر</w> 
<w pos="NNMM1N">فائدہ</w> <w pos="JJU">مند</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">ثابت</w> <w pos="VVTM1N">ہوسسکتا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="NNMM1O">بدلے</w> <w pos="VHYM2N VHYM1O VHYM2O">ہوئے</w> 
<w pos="NNUM2N">حالات</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> 
<w pos="NNUM2O">مقاصد</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="JJM1N">پورا</w> <w pos="VVTM1N">کرسکتا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos=".">۔</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="JDNU">60</w> <w pos="(">(</w> <w pos="JDNU">267</w> 
<w pos=")">)</w> <w pos="JDNU">2</w> </p>
<p>
<w pos="JDNU">3604</w> </p>
<p>
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پروفےسر</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">رےاض</w> <w pos="NNUM1O NNUF1O">حسےن</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF1O">رائے</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="VVTF1N VVTF1O VVTF2N VVTF2O">رواےتی</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> <w pos="NNUF1N NNUF2N NNUM1O NNUM1N NNUF1O">کار</w> <w pos="PGM2M2N PGM2M2O PGM2M1O">ہمارے</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تمدن</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="VVNF1 VVNF2">لسانی</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">ضرورتوں</w> 
<w pos="II">کو</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">بخوبی</w> <w pos="JJM1N">پورا</w> <w pos="VVTM1N">کرتا</w> 
<w pos="VVYM1N JJU">رہا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="JJU RR">برابر</w> 
<w pos="JJM1N">پورا</w> <w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">صلاحےت</w> 
<w pos="VVTM1N">رکھتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">گرامر</w> 
<w pos="FF">ٹرانسلےشن</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تدرےس</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJU">قومی</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> 
<w pos="NNUM1O NNUM1N">عمل</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMM1N">باقاعدہ</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">طور</w> 
<w pos="JJU">شامل</w> <w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">نصابی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF1V">رواےت</w> <w pos="JJU">موجود</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="NNMM1N">گذشتہ</w> <w pos="JDFU">ڈےڑھ</w> 
<w pos="JDNU CC RR">سو</w> <w pos="NNUM2N">برس</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">دوران</w> 
<w pos="JJU">قومی</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1O">شمولےت</w> 
<w pos="II">کو</w> <w pos="NNMF1O">کامےابی</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM1N RR NNUM1O">ساتھ</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V VVYM1N">آزماےا</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="VVYM1N">گےا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="CC">اور</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تدرےس</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">شاندار</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">نتائج</w> <w pos="JJU">ظاہر</w> 
<w pos="VHTM2N">ہوتے</w> <w pos="VVYM2N VVSV1 VVST1">رہے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM1N">گذشتہ</w> <w pos="JDFU">ڈےڑھ</w> <w pos="JDNU CC RR">سو</w> 
<w pos="NNUM2N">برس</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">دوران</w> <w pos="RR">غالباََ</w> 
<w pos="PV2N PV1N">وہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">جدےد</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تکنےکی</w> <w pos="NNMM2N NNMM1O NNMM1V">طرےقے</w> 
<w pos="RM">بھی</w> <w pos="JJU">دستےاب</w> <w pos="RMN JDNU">نہ</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> 
<w pos="PJ2O">جن</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">جانب</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">عہد</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">حاضر</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMM1O NNMM2N JJM2N VVYM2N VVST1 VVSV1 RRJ">اشارے</w> <w pos="VVYM2N">کےے</w> 
<w pos="VVTM2N VXTM2N">جاتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> 
<w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF1V">رائے</w> <w pos="IB">بے</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">حد</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O">غور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">طلب</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تعلےمی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پلاننگ</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> <w pos="NNUM1O">عمل</w> 
<w pos="IIF2O">کی</w> <w pos="NNMF2O">دشوارےوں</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="RR NNUM1N NNUM2N NNUM1O">دور</w> 
<w pos="VVTF1N">کرسکتی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="RJ">جب</w> 
<w pos="II">تک</w> <w pos="FF">کلاس</w> <w pos="FF">روم</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">طلبائ</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تعداد</w> <w pos="II CC">پر</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مناسب</w> <w pos="NNMM2V NNMF2V NNUM2V NNUF2V VVST2 VVIT2">قابو</w> <w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VVYM1N">پاےا</w> 
<w pos="VXTM1N VVTM1N VXYM1N">جاتا</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> <w pos="NNUM1O">عمل</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">خاطر</w> <w pos="JJU">خواہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">نتائج</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O">حاصل</w> 
<w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VVTM1O VVTM2N VVTM2O">ہوسکتے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تاہم</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF1V">رائے</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">قطعاََ</w> 
<w pos="JJU">ظاہر</w> <w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VHTM1N">ہوتا</w> <w pos="CS">کہ</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">گرامر</w> <w pos="FF">ٹرانسلےشن</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تدرےس</w> 
<w pos="(">(</w> <w pos="PJ1O">جس</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU">قومی</w> 
<w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">شرکت</w> <w pos="JJU">مرکزی</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=")">)</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM1N RR NNUM1O">ساتھ</w> 
<w pos="JDNM2N JDNM1O JDNM2O">دوسرے</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> <w pos="NNMM2N NNMM1O NNMM1V">طرےقے</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">استعمال</w> 
<w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VVYM2N">کےے</w> <w pos="VVTM1O VVTM2N VVTM2O">جاسکتے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">امر</w> <w pos="JJU">قابل</w> 
<w pos="NNMM1N">توجہ</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">شناسی</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">شوق</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">دلچسپی</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بغےر</w> <w pos="JJU">کامےاب</w> <w pos="RMN">نہےں</w> 
<w pos="VVTF1N VVTF1O VVTF2N VVTF2O">ہوسکتی</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU">قومی</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">مقصد</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="RM">بھی</w> <w pos="JJU RR">برابر</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">مدد</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">گار</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">ثابت</w> <w pos="VVTF1N">ہوسکتی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> 
</p>
<p>
<w pos="JDNU">3605</w> </p>
<p>
<w pos="JDNU">022</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پروفےسر</w> <w pos="NNUF1O NNUM1O NNUM1V NNUF1V NNUF1N NNUM1N">اقبال</w> 
<w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">مرزا</w> </p>
<p>
<w pos="FX">02شعبہ</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="OO">و</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ادب</w> <w pos=",">،</w> <w pos="FB">اےف</w> <w pos="JXSF1N JXSF1O">سی</w> 
<w pos="NNUM1O NNUM1N">کالج</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">لاہور</w> </p>
<p>
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پروفےسر</w> <w pos="NNUF1O NNUM1O NNUM1V NNUF1V NNUF1N NNUM1N">اقبال</w> <w pos="JJM1N VVYM1N">مرزا</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="VVNM1N VVYM1N">کہنا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> 
<w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNMM1N">مسئلہ</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> 
<w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تدرےس</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="RD JD RR">زےادہ</w> <w pos="RR">متعلق</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کےونکہ</w> 
<w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNMM1O NNMM2N NNMM1V">مقابلے</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">ادب</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">طلبائ</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تعداد</w> <w pos="RD">بہت</w> 
<w pos="JJU">کم</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="CS">کہ</w> 
<w pos="RD JD">بہت</w> <w pos="XH">ہی</w> <w pos="JJM1O">تھوڑے</w> <w pos="NNUM1O">طالب</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O">علم</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">کلاسوں</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="NNMM1N">داخلہ</w> <w pos="VVTM2N">لےتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="XHC">ی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF1V">کےفےت</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">بورڈ</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">امتحانوں</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="CC">اور</w> <w pos="PY1O JDNU SPHY">اسی</w> <w pos="NNUF1O">کےفےت</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="NNMF2O">ےونےورسٹےوں</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">امتحانات</w> <w pos="JDNU">60</w> 
<w pos="(">(</w> <w pos="JDNU">268</w> <w pos=")">)</w> <w pos="JDNU">3</w> 
</p>
<p>
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF2N VVYF1N VVYF2N">بخوبی</w> <w pos="VVYM1N">پاےا</w> 
<w pos="VVTM1N">جاسکتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> </p>
<p>
<w pos="NNUF1O NNUF1N">تعلےم</w> <w pos="OO">و</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تدرےس</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="RR">غالباََ</w> <w pos="JDNM1N">پہلا</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU">ضروری</w> 
<w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">تقاضا</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="XHC">ی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="CS">کہ</w> <w pos="VVNM1O">پڑھنے</w> <w pos="JXVM2N JXVM2O JXVM1O">والے</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> 
<w pos="NNMM1N">توجہ</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">جانب</w> 
<w pos="VH0 VHSV1 VHHT2 VHST2 VHST1 AU VHIT1 VHIT2">ہو</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">تعلےم</w> <w pos="OO">و</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تدرےس</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="NNUF1O NNUF2O NNUF1N">آواز</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">طالب</w> 
<w pos="NNUM1O">علم</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کان</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="VVTF2N VVTF1N">آتی</w> <w pos="VVYM2N VVSV1 VVYM1O VVYM2O VVST1">رہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">تعلےم</w> 
<w pos="OO">و</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تدرےس</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">طالب</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">علم</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="NNMM1N">توجہ</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="PGRF1N PGRF1O">اپنی</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">جانب</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">راغب</w> <w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJU">کامےاب</w> <w pos="VH0 VHSV1 VHHT2 VHST2 VHST1 AU VHIT1 VHIT2">ہو</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="CS">اگر</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">لےکچرار</w> <w pos="JDYM1N">اےسا</w> <w pos="NNUM1N">تعلق</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">پےدا</w> 
<w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">قاصر</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="XT">تو</w> <w pos="JJU">ظاہر</w> <w pos="VHHV1 VHHT1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">تعلےم</w> <w pos="OO">و</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تدرےس</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="NNMM1N">سلسلہ</w> <w pos="XH">ہی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">ٹوٹ</w> <w pos="VXTM1N VVTM1N VXYM1N">جاتا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">تعلےم</w> <w pos="OO">و</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تدرےس</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="NNUM1O">عمل</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">دوران</w> <w pos="NNMM1O JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">رابطے</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">قائم</w> 
<w pos="VHNM1N">ہونا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بہر</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">صورت</w> <w pos="JJU">لازمی</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تاہم</w> <w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">رابطے</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> 
<w pos="LL">راہ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMF2N">دشوارےاں</w> <w pos="RM">بھی</w> 
<w pos="JJU RR">برابر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">حائل</w> <w pos="VHTF1N VHTF2N">ہوتی</w> <w pos="VVYF2N">رہی</w> 
<w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="NNMF2O">دشوارےوں</w> 
<w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">نوعےت</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="VVTF1N VVTF2N">بدلتی</w> 
<w pos="VVYF1N">رہی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="JDYF2N">اےسی</w> 
<w pos="NNMF2N">دشوارےاں</w> <w pos="PY1O JDNU SPHY">اسی</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">دم</w> <w pos="JJU">ظاہر</w> 
<w pos="VHYF2N">ہوئی</w> <w pos="VHPF2">تھےں</w> <w pos="RJ">جب</w> <w pos="NNMF1O JJU">انگرےزی</w> 
<w pos="IIM2N IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM2O NNUM2N">الفاظ</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">سرزمےن</w> 
<w pos="II CC">پر</w> <w pos="NNUM2O">انگرےز</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">حاکموں</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JDNF2N JDNF1N JDNF1O JDNF2O">پہلی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF2N">بار</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF1O">ادا</w> <w pos="VHYM2N">ہوئے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تاہم</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="NNMF2O">دشوارےوں</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="RR NNUM1N NNUM2N NNUM1O">دور</w> <w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="NNUF2N VVSM2 VVSV2 VVYF2N">کوششےں</w> 
<w pos="JJU RR">برابر</w> <w pos="JJU">جاری</w> <w pos="VVYF2N">رہی</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> 
<w pos=".">۔</w> </p>
<p>
<w pos="PGRF1O">اپنی</w> <w pos="NNUF1O">عمر</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JDNU">پچاس</w> 
<w pos="NNUM2N">برس</w> <w pos="JJM2N">پورے</w> <w pos="VVNM1O">کرچکنے</w> <w pos="IIM1O">کے</w> 
<w pos="RR">باوجود</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JDYM1N JDVM1N">اتنا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">طوےل</w> 
<w pos="NNMM1N">عرصہ</w> <w pos="VVNM1O">گزرنے</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">بعد</w> 
<w pos="RM">بھی</w> <w pos="PPM1O">مجھ</w> <w pos="IIC">ے</w> <w pos="PV2N PV1N">وہ</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM2N NNUM1O NNUM2O">دن</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">بخوبی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">ےاد</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> 
<w pos="RJ">جب</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JDNF1N JDNM1O JDNM2N JDNM2O JDNF1O JDNF2N JDNF2O">پانچوےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">جماعت</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU">داخل</w> <w pos="VHYM1N">ہوا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> 
<w pos="CC">اور</w> <w pos="JDNF2N JDNF1N JDNF1O JDNF2O">پہلی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF2N">بار</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="FB AU">اے</w> <w pos="FB">بی</w> <w pos="JXSF1N JXSF2N JXSF1O JXSF2O">سی</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">دوچار</w> <w pos="VHYM1N">ہوا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="VVNM1O">زمانے</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JJU">ہائی</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">اسکولوں</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ثانوی</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">تعلےم</w> <w pos="OO">و</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تدرےس</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">اردو</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="VHPF1">تھی</w> <w pos="RR">تقرےباََ</w> <w pos="PNN JD">سب</w> 
<w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">اسکولوں</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMM1N">ذرےعہ</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">تعلےم</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="XHC">ی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">صورت</w> 
<w pos="VHPF1">تھی</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">زبئان</w> 
<w pos="II">کو</w> <w pos="FF">ٹرانسلےشن</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNMM1O RR">ذرےعے</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O VVYM1N">پڑھاےا</w> <w pos="VXTM1N VVTM1N VXYM1N">جاتا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM1N">اساتذہ</w> <w pos="VVTM1O VVTM2N VVTM2O">پڑھاتے</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">وقت</w> 
<w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="NNUM2O">باتوں</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNMM1N">بہ</w> 
<w pos="NNUM1O NNUM1N">طور</w> <w pos="JJU">خاص</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">خےال</w> <w pos="VVTM2N">رکھتے</w> 
<w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos=":">:</w> </p>
<p>
<w pos="JDNU">01</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="FX">2ذخےرہ</w> <w pos="NNUM2O NNUM2N">الفاظ</w> 
<w pos=":">:</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JDNU">02</w> <w pos="(">(</w> 
<w pos="NNUM2O NNUM2N">الفاظ</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">نصابی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">کتب</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="NNMM1O RR">ذرےعے</w> <w pos="JJU">دستےاب</w> <w pos="VHTM2N">ہوتے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> 
<w pos="CC">اور</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">نصابی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">کتب</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="NNMM1N">درجہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">وار</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM1N">مرحلہ</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">وار</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مرتب</w> <w pos="PK1N VVYM1N PK2N">کےا</w> <w pos="VXTM1N VVTM1N VXYM1N">جاتا</w> 
<w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="NNUF1N NNUM1O NNUM1N NNUF1O">طرح</w> <w pos="NNMM1N">مرحلہ</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">وار</w> <w pos="NNMF1O JJU">انگرےزی</w> <w pos="IIM2N IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM2O NNUM2N">الفاظ</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">محاوروں</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNUM1N">علم</w> 
<w pos="JJU">مےسر</w> <w pos="VHTM1N">ہوتا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=")">)</w> 
<w pos="JDNU">02</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="FX">2گرامر</w> <w pos=":">:</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="JDNU">20</w> <w pos="(">(</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مےٹرک</w> 
<w pos="RR">پاس</w> <w pos="VVTM2N VVTM1O VVTM2O">کرتے</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">وقت</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">طالب</w> 
<w pos="NNUM1O">علم</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">گرامر</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">مبادےات</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">بخوبی</w> <w pos="JDNU">60</w> 
<w pos="(">(</w> <w pos="JDNU">269</w> <w pos=")">)</w> <w pos="JDNU">4</w> 
</p>
<p>
<w pos="NNUM1N NNUM1O">علم</w> <w pos="VHTM1N">ہوتا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="NNMM1O JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">جملے</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="NNUF1O NNUF1V">اجزائے</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ترکےبی</w> 
<w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">جملوں</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">نحوی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ترکےب</w> 
<w pos=",">،</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">فاعل</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">فعل</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNUM1N">تعلق</w> <w pos=",">،</w> <w pos="NNMM1N">طرےقہ</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تحرےر</w> <w pos=",">،</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اوقاف</w> <w pos="OO">و</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اعراب</w> <w pos=",">،</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">جملوں</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ساخت</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تلخےص</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">نوےسی</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM1O RR NNUM1N">بارے</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">خاصی</w> 
<w pos="NNUF2N NNUF2O NNUM2N NNUF1N NNUF1O">معلومات</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O">حاصل</w> <w pos="VHTF2N">ہوتی</w> <w pos="VHPF2">تھےں</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">پےراگراف</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="VVNM1O">سمجھنے</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF1V">صلاحےت</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مضامےن</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">نوےسی</w> <w pos="IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1O">اہلےت</w> 
<w pos="II">کو</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">بخوبی</w> <w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">پرکھا</w> 
<w pos="VXTM1N VVTM1N VXYM1N">جاتا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="RY">ےوں</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">مےٹرک</w> <w pos="II">تک</w> <w pos="VVTM2N">پہنچتے</w> <w pos="VVTM1O VVTM2N VVTM2O">پہنچتے</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O">طالب</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">علم</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">گرامر</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF2N VVYF1N VVYF2N">بخوبی</w> <w pos="VVNM1N">آشنا</w> <w pos="VHNM1N">ہونا</w> <w pos="JJU">ضروری</w> 
<w pos="VVNM1N">گردانا</w> <w pos="VVTM1N">جاتا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="JDNF1N JDNF1O JDNM1O JDNM2N JDNM2O JDNF2N JDNF2O">دسوےں</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">جماعت</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">دوران</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">گرامر</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">نحوی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">ترکےب</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اسباق</w> 
<w pos="FX">Analysis</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="VV0">چھوڑ</w> <w pos="VXNM1O">دےنے</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNMM1N">ارداہ</w> <w pos="PK1N VVYM1N QQ PK2N">کےا</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="CC">لےکن</w> <w pos="PGM1M2O PGM1M1O PGM1M2N">مےرے</w> <w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="NNUM1O">استاد</w> 
<w pos="II">نے</w> <w pos="RR">فوراََ</w> <w pos="PPM1O">مجھ</w> <w pos="IIC">ے</w> 
<w pos="NNMM1N">تنبےہہ</w> <w pos="VVYF1N VVYF2N VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="VVYM2O VVYM2N VVYM1O">جلے</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">نحوی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ترکےب</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> 
<w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">نصف</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">علم</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="NNMM1N">جبکہ</w> <w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">محاورے</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">فرےز</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">پرےپوزےشن</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="JJU">درست</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">استعمال</w> <w pos=",">،</w> <w pos="NNMF1O JJU">انگرےزی</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNMM1N">بقےہ</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">علم</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="VVNM1O">زمانے</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="NNMM1O JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">جملے</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">نحوی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ترکےب</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اوقاف</w> <w pos="OO">و</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اعراب</w> 
<w pos="FX">Punctuations</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">نصاب</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">تعلےم</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJU">شامل</w> <w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=")">)</w> 
</p>
<p>
<w pos="JDNU">03</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="FX">2ٹرانسلےشن</w> <w pos=":">:</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="JDNU">20</w> <w pos="(">(</w> <w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">ترجمے</w> 
<w pos="II CC">پر</w> <w pos="JD RR">زےادہ</w> <w pos="NNMM1N">توجہ</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O">کی</w> 
<w pos="VXTF1N VVTF1N">جاتی</w> <w pos="VHPF1">تھی</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">نصابی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کتب</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="CC CCC">ےا</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">نصاب</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">باہر</w> 
<w pos="PNO">کسی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">کتاب</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">پےرے</w> <w pos="VVIA NNMM1O NNMM2N">دےئے</w> <w pos="VVTM2N">جاتے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> 
<w pos="CS">تاکہ</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNMM1N">ترجمہ</w> 
<w pos="PK1N VVYM1N QQ PK2N">کےا</w> <w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">جاسکے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="RR">تقرےباََ</w> 
<w pos="JD">ہر</w> <w pos="NNUM2O NNUM2N NNUM1N NNUM1O">سال</w> <w pos="JDNM1O JDNM2N JDNM2O JDNF1N JDNF1O JDNF2N JDNF2O">آٹھوےں</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="JDNF1N JDNF1O JDNM1O JDNM2N JDNM2O JDNF2N JDNF2O">دسوےں</w> <w pos="II">تک</w> <w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">ترجمے</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> 
<w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="JDNU CC RR">سو</w> <w pos="NNUF2N VVSM2 VVSV2 VVYF2N">مشقےں</w> <w pos="JJU">ضروری</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">تصور</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O">کی</w> <w pos="VVTF2N VXTF2N">جاتی</w> <w pos="VHPF2">تھےں</w> 
<w pos="CC">اور</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">طالب</w> <w pos="NNUM1O">علم</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="NNMF1O RR NNMF1N">باقاعدگی</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JDYF1N JDYF2N JDYF1O JDYF2O">اےسی</w> <w pos="JDNU CC RR">سو</w> 
<w pos="NNUF2N VVSM2 VVSV2 VVYF2N">مشقےں</w> <w pos="VVNM1N">کرنا</w> <w pos="VVTF2N">پڑتی</w> <w pos="VHPF2">تھےں</w> 
<w pos=".">۔</w> </p>
<p>
<w pos="JDNU">04</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="FX">2رےڈنگ</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ڈےکٹےشن</w> <w pos=":">:</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JDNU">20</w> 
<w pos="(">(</w> <w pos="NNUF1O">کتاب</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="VVNM1N">پڑھنا</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNUF1O">کتاب</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">دےکھے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بغےر</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="JJM1N VVYM1N">املا</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="VVNM1N">لکھنا</w> <w pos=",">،</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طرےق</w> <w pos="NNUM1O NNUF1O">کار</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU">اہم</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">عناصر</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="NNMM1N">محمکہ</w> <w pos="NNUF1O">تعلےم</w> <w pos="IIM1O">کے</w> 
<w pos="NNMM1N">معائنہ</w> <w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="JXVM2N JXVM2O JXVM1O">والے</w> <w pos="NNUM2N">افسر</w> 
<w pos="(">(</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ڈسٹرکٹ</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">انسپکٹر</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اسسٹنٹ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ڈسٹرکٹ</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">انسپکٹر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اسکول</w> 
<w pos="JJU">خاص</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">طور</w> <w pos="II CC">پر</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> 
<w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> 
<w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">پہلووں</w> <w pos="II CC">پر</w> <w pos="NNMM1N">توجہ</w> <w pos="VVTM2N">دےتے</w> 
<w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="VVNM1O">زمانے</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMM1N">محکمہ</w> <w pos="NNUF1O">تعلےم</w> <w pos="IIM2N IIM2O">کے</w> 
<w pos="NNUM2O NNUM2N">افسران</w> <w pos="JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O">بڑی</w> <w pos="NNMF1O RR NNMF1N">باقاعدگی</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="NNMM1N">معائنہ</w> <w pos="PK1N VVYM1N PK2N">کےا</w> <w pos="VVTM2N">کرتے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="JDNU">60</w> <w pos="(">(</w> <w pos="JDNU">270</w> 
<w pos=")">)</w> <w pos="JDNU">5</w> </p>
<p>
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">دورے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">اچانک</w> <w pos="VHTM2N">ہوتے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="NNMM1N">معائنہ</w> <w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="JXVM2N JXVM2O JXVM1O">والے</w> <w pos="NNUM2N">افسر</w> 
<w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">عموماََ</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">استادوں</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="JJU">درست</w> 
<w pos="VVYF1N VVYF2N">کی</w> <w pos="VHYF1N VHYF2N VHYF1O VHYF2O">ہوئی</w> <w pos="NNMF2O">کاپےوں</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="FF">چےک</w> <w pos="VVTM2N">کرتے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos="CC">اور</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طلبائ</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="NNUM2O">الفاظ</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNMM1O NNMM2N JJM2N VVYM2N VVST1 VVSV1 RRJ">ہجے</w> <w pos="VVTM2N">سنتے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> 
<w pos=")">)</w> </p>
<p>
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ابتدائی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بےک</w> <w pos="FF">گراونڈ</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM1N RR NNUM1O">ساتھ</w> <w pos="PPM2N PPM2O">ہم</w> <w pos="JDNU">چار</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">طلبائ</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">مےٹرک</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="NNUM1N">امتحان</w> <w pos="RR">پاس</w> <w pos="PK1N VVYM1N QQ PK2N">کےا</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="NNMM1N">اسلامےہ</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">کالج</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">لاہور</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJU">داخل</w> <w pos="VHYM2N VHYM1O VHYM2O">ہوئے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="CC">لےکن</w> 
<w pos="PPM2N PPM2O">ہم</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">چاروں</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">گفتگو</w> <w pos="VVTM2N">کرتے</w> <w pos="VHYM2N VHYM2O">ہوئے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">جھجک</w> <w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">محسوس</w> <w pos="VVTM2N">کرتے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="NNUM1O">کالج</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">دوران</w> 
<w pos="PPM2N">ہم</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="JDYM1O RYJ JDYM2N JDYM2O">اےسے</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">استادوں</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">تعلےم</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O">حاصل</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> 
<w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="FF">آرٹس</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">سائنس</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مضامےن</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMM1N">ذرےعہ</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">تعلےم</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="XH">ہی</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">استعمال</w> 
<w pos="VVTM2N">کرتے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos="CC">لےکن</w> <w pos="VVTM1N">وقتاََ</w> 
<w pos="VVTM1N">فوقتاََ</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">ضرورت</w> <w pos="VVNM1O">پڑنے</w> 
<w pos="II CC">پر</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">اردو</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="RM">بھی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">مفہوم</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">وضاحت</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O VVYM1N">کردےا</w> <w pos="VVTM2N">کرتے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تاہم</w> <w pos="JDYM1O RYJ JDYM2N JDYM2O">اےسے</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">استاد</w> <w pos="RM">بھی</w> 
<w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پروفےسر</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">خواجہ</w> 
<w pos="NNUM1O NNUM1N">محمد</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">اسلم</w> <w pos="(">(</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مرحوم</w> 
<w pos=")">)</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">طرح</w> <w pos="RM">صرف</w> 
<w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="XH">ہی</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="NNUM1N">استعمال</w> <w pos="VVTM2N">کرتے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="PY2E PV2E">انھوں</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="RK">کب</w> <w pos="XHC">ھی</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">اردو</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> 
<w pos="NNUF1O">ضرورت</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">استعمال</w> 
<w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="PK1N VVYM1N PK2N">کےا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="CC">لےکن</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پروفےسر</w> <w pos="NNUM1N NNUM1V NNUM1O">حمےد</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N NNUM1V">احمد</w> 
<w pos="NNUM1O NNUM1N NNUM1V">خان</w> <w pos="(">(</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مرحوم</w> <w pos=")">)</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">اردو</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">استعمال</w> 
<w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">کرکے</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> <w pos="NNMM1O JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">رابطے</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">قائم</w> <w pos="VVTM2N VXTM2N">رکھتے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="NNUM1O">کالج</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">دوران</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">آغاز</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N">دشواری</w> <w pos="RR">ےقےناََ</w> <w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">محسوس</w> 
<w pos="VHYF1N VHYF2N VHYF1O VHYF2O">ہوئی</w> <w pos="CC">لےکن</w> <w pos="NNMM1N">رفتہ</w> <w pos="NNMM1N">رفتہ</w> 
<w pos="NNMF1O NNMF1N">دشواری</w> <w pos="RR NNUM1N NNUM2N NNUM1O">دور</w> <w pos="VHTF1N VHTF2N">ہوتی</w> <w pos="VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">گئی</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="PGM2F1N PGM2F1O PGM2F2N PGM2F2O">ہماری</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">سماعت</w> <w pos="IIF2N">کی</w> 
<w pos="NNUF2N">صلاحےتےں</w> <w pos="JJM2N JJM1O JJM2O">نئے</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">ماحول</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF2N VVYF1N VVYF2N">بخوبی</w> <w pos="VVNM1N">آشنا</w> <w pos="NNUF2N VVSM2 VVSV2 VVYF2N">ہوگئےں</w> 
<w pos=".">۔</w> </p>
<p>
<w pos="NNUM1O">کالج</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">دوران</w> <w pos="PPM2N PPM2O">ہم</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">اردو</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="NNUM1O">طالب</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O">علم</w> <w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="VVNM1O">زمانے</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">اردو</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">مےٹرک</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">بعد</w> <w pos="NNUM1O">کالج</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU">لازمی</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">اختےاری</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مضامےن</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU">شامل</w> <w pos="RMN">نہےں</w> 
<w pos="VHPF1">تھی</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تاہم</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> 
<w pos="RR NNUM1O">دور</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">سکالر</w> <w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">عموماََ</w> 
<w pos="NNUF1N JDNU JJU NNUF1O VVST2 VVIT2">دو</w> <w pos="NNUF2O">زبانوں</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNUM1N">استعمال</w> 
<w pos="PK1N VVYM1N PK2N">کےا</w> <w pos="VVTM2N">کرتے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پروفےسر</w> <w pos="NNUM1N NNUM1V NNUM1O">حمےد</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N NNUM1V">احمد</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N NNUM1V">خان</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پروفےسر</w> <w pos="FB AU">اے</w> <w pos="FB">اےس</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">بخاری</w> <w pos="JDNUO">دونوں</w> <w pos="NNUF2O">زبانوں</w> <w pos="IIM1O">کے</w> 
<w pos="NNMM1N">ماےہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ناز</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">ادےب</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="PV2N PV1N">وہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">عہد</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اعتبار</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU">سےاسی</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ادبی</w> <w pos="NNUF2O">صلاحےتوں</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JDNU">اےک</w> 
<w pos="JJU">قابل</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">فخر</w> <w pos="NNMM1N">زمانہ</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">اردو</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بےشتر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">نقاد</w> <w pos=",">،</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">شاعر</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">نثر</w> <w pos="NNUM2N NNUF1O NNUF1N">نگار</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> 
<w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تدرےس</w> <w pos="IIM1O">کے</w> 
<w pos="RR">بعد</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">اردو</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تخلےقی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مےدان</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">وارد</w> 
<w pos="VHYM2N">ہوئے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">فےض</w> 
<w pos=",">،</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">فراق</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">مجنوں</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">گورکھپوری</w> <w pos=",">،</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مجاز</w> <w pos=",">،</w> 
<w pos="NNUM1O NNUM1N NNUM1V">احمد</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">ندےم</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">قاسمی</w> <w pos=",">،</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کرشن</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">چندر</w> <w pos=",">،</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V VVYM1N">کنہےا</w> 
<w pos="JJU">لال</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">کپور</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="PRF">خود</w> 
<w pos="NNMM1N">علامہ</w> <w pos="NNUF1O NNUM1O">اقبال</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">اسکول</w> 
<w pos="VVNM1O">چھوڑنے</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">بعد</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">اردو</w> 
<w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">مضمون</w> 
<w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="NNUM1O">طور</w> <w pos="II CC">پر</w> <w pos="RMN">نہےں</w> 
<w pos="VVYM1N">پڑھا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JDNU">60</w> 
<w pos="(">(</w> <w pos="JDNU">271</w> <w pos=")">)</w> <w pos="JDNU">6</w> 
</p>
<p>
<w pos="PPM1O">مجھ</w> <w pos="IIC">ے</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">امر</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">بخوبی</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">احساس</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="CS">کہ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="PGRM1O">اپنے</w> 
<w pos="NNUF1O">ماضی</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="NNUM1O">حوالے</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="NNUF1O">ماضی</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU">بعض</w> <w pos="NNMF2O">روےوں</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ذکر</w> <w pos="PK1N VVYM1N PK2N">کےا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="CC">اور</w> <w pos="RM">شاےد</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">اصل</w> 
<w pos="NNUM1O NNUM1N">موضوع</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="RR NNUM1N NNUM2N NNUM1O">دور</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">ہٹ</w> <w pos="VXYM1N VVYM1N">گےا</w> <w pos="VHHM1">ہوں</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تاہم</w> <w pos="PPM1O">مجھ</w> <w pos="IIC">ے</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">ےقےن</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="II">نے</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">اصل</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">موضوع</w> <w pos="XH">ہی</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="NNUM1O RR NNUM1N">بارے</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="PGRM2N">اپنے</w> <w pos="NNUM2N">خےالات</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O">اظہار</w> <w pos="PK1N VVYM1N PK2N">کےا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="JDNU">پچےس</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">برسوں</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تدرےسی</w> <w pos="NNMM1O JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">تجربے</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">بعد</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">داور</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">دوران</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">انگلش</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">اردو</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مےڈےم</w> <w pos="JDNUO">دونوں</w> <w pos="NNUF2O">درسگاہوں</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O NNUM2N">کام</w> <w pos="PK1N VVYM1N PK2N">کےا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=")">)</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">محسوس</w> <w pos="PK1N VVYM1N PK2N">کےا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="RJ NNUF1O">جہاں</w> <w pos="II">تک</w> 
<w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="VVNM1O VVNM2">پڑھنے</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="VVNM1O">پڑھانے</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNUM1N">تعلق</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="NNUM2N">حالات</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="PNN">کوئی</w> <w pos="NNMF2N">نماےاں</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O">تبدےلی</w> 
<w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VHYF1N VHYF2N VHYF1O VHYF2O">ہوئی</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="RJJ JDJM1O JDJM2N JDJM2O">جےسے</w> 
<w pos="NNUM2N">حالات</w> <w pos="JDNU">پچےس</w> <w pos="NNUM2N">برس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">قبل</w> 
<w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos="RVJ JDVM1O JDVM2N JDVM2O">وےسے</w> <w pos="XH">ہی</w> <w pos="RR">آج</w> 
<w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PGM2M2N PGM2M2O PGM2M1O">ہمارے</w> <w pos="RR">پاس</w> 
<w pos="JDYM1O RYJ JDYM2N JDYM2O">اےسے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ذہےن</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">طلبائ</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> 
<w pos="NNMF1O NNMF1N">کمی</w> <w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">سائنس</w> <w pos="VVTM2N">پڑھتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos="CC">اور</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">سائنسی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مضامےن</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="NNMM1N">سنجےدہ</w> 
<w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تےاری</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اسکول</w> 
<w pos="XH">ہی</w> <w pos="IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM2O">دنوں</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="JJU RR">برابر</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O NNUM2N">کام</w> <w pos="VVTM2N">کرتے</w> <w pos="VVYM2N VVSV1 VVST1">رہے</w> 
<w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تاہم</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> 
<w pos="RM">صرف</w> <w pos="JDYM1O RYJ JDYM2N JDYM2O">اےسے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طلبائ</w> <w pos="XH">ہی</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">باعث</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O">پرےشانی</w> 
<w pos="VVTF1N">بنتی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">سنجےدگی</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM1N RR NNUM1O">ساتھ</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O NNUM2N">کام</w> <w pos="VVNM1O">کرنے</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">عادی</w> <w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> 
<w pos="CC">اور</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="PGRF1N PGRF1O PGRF2O PGRF2N">اپنی</w> <w pos="LL">غےر</w> 
<w pos="NNMM1N">سنجےدہ</w> <w pos="NNUF1O">عادت</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">مضمون</w> 
<w pos="IIF2O">کی</w> <w pos="NNMF2O">دشوارےوں</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM1N RR NNUM1O">ساتھ</w> 
<w pos="JJU">منسوب</w> <w pos="VVTM2N">کرتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="RY">ےوں</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="NNUM1O RR NNUM1N">بارے</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMM1N">بلاوجہ</w> <w pos="NNMF2O">دشوارےوں</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">ذکر</w> <w pos="VHTM1N">ہوتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="CC">اور</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">مضمون</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="JD">مزےد</w> <w pos="JJU">سہل</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU">آسان</w> 
<w pos="VVNM1O">بنانے</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">نصاب</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N">کمی</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O">کی</w> <w pos="VXTF1N VVTF1N">جاتی</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="PNN PNO">کچھ</w> <w pos="NNUM2N">برس</w> <w pos="RRJ JDNM1O JDNM2N JDNM2O">پہلے</w> 
<w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">نصاب</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="NNUF2N VVSM2 VVSV2 VVYF2N">کتابےں</w> 
<w pos="JJU">لازمی</w> <w pos="NNMF1O JJU">انگرےزی</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">لئے</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O">پڑھائی</w> <w pos="VVTF2N">جاتی</w> <w pos="VHPF2">تھےں</w> <w pos="RY">اب</w> 
<w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">ادب</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">نصاب</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU">شامل</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF2N VVYF1N VVYF2N">کردی</w> <w pos="VXYF2N VVYF2N">گئی</w> 
<w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> <w pos=".">۔</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="RY">اب</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="VVYM1N">کہا</w> 
<w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">جارہا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="OO">و</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">ادب</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تدرےس</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="JJU">قومی</w> 
<w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="NNMM1N">ذرےعہ</w> <w pos="NNUF1O">تعلےم</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNMM1N">درجہ</w> <w pos="VVYM1N">دےا</w> <w pos="VVST1 VVSV1 VXST1 VXSV1">جائے</w> 
<w pos="!">!</w> <w pos="!">!</w> </p>
<p>
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="PNN">کوئی</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">شک</w> 
<w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> 
<w pos=",">،</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">رےاضی</w> <w pos=",">،</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">شمارےات</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">سائنس</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">مضمےن</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JDFU">سوا</w> <w pos="JDNM2N JDNM1O JDNM2O">دوسرے</w> <w pos="JD">تمام</w> 
<w pos="NNUM1O NNUF1O">مضامےن</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">اردو</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="RD JD">بہت</w> <w pos="JDNU JJU">بہتر</w> 
<w pos="NNMM1N">ذرےعہ</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">تعلےم</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">ثابت</w> <w pos="VHYF1N">ہوئی</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">اقدام</w> 
<w pos="II">کو</w> <w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">سراہا</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="VVYM1N">گےا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="CC">لےکن</w> <w pos="RJ">جب</w> 
<w pos="PPM2N PPM2O">ہم</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="NNMF1O JJU">انگرےزی</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JDFU">سوا</w> 
<w pos="PNO">کسی</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM1N">ذرےعہ</w> <w pos="NNUF1O">تعلےم</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM1O RR NNUM1N">بارے</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="VVTM2N">سوچتے</w> 
<w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos="XT">تو</w> <w pos="RR">غالباََ</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">امر</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="VV0">بھول</w> <w pos="VXTM2N">جاتے</w> 
<w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="JDNU">اےک</w> 
<w pos="IB">بے</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">حد</w> <w pos="JJU">اہم</w> <w pos="LL">بےن</w> 
<w pos="JJU">الاقوامی</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="CC CCC">ےا</w> <w pos="RM">شاےد</w> <w pos="PPM2N PPM2O">ہم</w> <w pos="JDYF2O">اےسی</w> 
<w pos="NNUM2O">باتوں</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="PNO">کسی</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">مجبوری</w> 
<w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="NNUM1O">باعث</w> <w pos="VVNM1O">سوچنے</w> <w pos="II CC">پر</w> 
<w pos="NNMM1N">آمادہ</w> <w pos="VHYM2N">ہوئے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">اہمےت</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF1V">افادےت</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">کسے</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O">انکار</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="JDYM1N">اےسا</w> 
<w pos="PK1N PK2N">کون</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="JDNU">60</w> <w pos="(">(</w> 
<w pos="JDNU">272</w> <w pos=")">)</w> <w pos="JDNU">7</w> </p>
<p>
<w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JJU">اہم</w> <w pos="VHNM1O">ہونے</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">منکر</w> 
<w pos="VH0 VHSV1 VHHT2 VHST2 VHST1 AU VHIT1 VHIT2">ہو</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="II">نے</w> 
<w pos="JJU">بعض</w> <w pos="LL">غےر</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ملکی</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">طالب</w> 
<w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">علموں</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O">پڑھائی</w> 
<w pos="RM">بھی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="PJ2O">جن</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O">اےران</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">عرب</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">ملکوں</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">طلبائ</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تعداد</w> 
<w pos="NNMF2N">نماےاں</w> <w pos="VVYF1N">رہی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="JDNU">دس</w> <w pos="NNUM2N">برس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">قبل</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طلبائ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">اسکول</w> <w pos="VVNM1O">چھوڑنے</w> <w pos="IIM1O">کے</w> 
<w pos="RR">بعد</w> <w pos="RM">صرف</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="VVNM1O">پڑھنے</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N">لےے</w> <w pos="VVYM2N">آئے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNUM1O">اےران</w> <w pos="IIM1O">کے</w> 
<w pos="NNUM1O NNUM1V">علی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">موےد</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="VV0">بھول</w> 
<w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VXTM1N VVTM1N">سکتا</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="FX">1970ئ</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="FB">اےف</w> <w pos="JXSF1N JXSF1O">سی</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">کالج</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU">داخل</w> <w pos="VHYM1N">ہوا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> 
<w pos="CC">اور</w> <w pos="PJ1O">جس</w> <w pos="IIC">ے</w> <w pos="FB">بی</w> 
<w pos="FB AU">اے</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O FB">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">دوران</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMF2O">دشوارےوں</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="VVNM1N">سامنا</w> 
<w pos="VVNM1N">کرنا</w> <w pos="VVYM1N">پڑا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="PV2N PV1N">وہ</w> <w pos="RMN JDNU">نہ</w> <w pos="XT">تو</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> 
<w pos="VV0 NNUM2N">بول</w> <w pos="VXTM1N VVTM1N">سکتا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos="CC">اور</w> 
<w pos="RMN JDNU">نہ</w> <w pos="VV0">لکھ</w> <w pos="VXTM1N">سکتا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM1N RR NNUM1O">ساتھ</w> <w pos="PNN PNO">کچھ</w> <w pos="NNMM1N">عرصہ</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O NNUM2N">کام</w> <w pos="PK1N VVYM1N QQ PK2N">کےا</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="PGM1F1N PGM1F2O PGM1F1O PGM1F2N">مےری</w> 
<w pos="JJU">خوش</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N">قسمتی</w> <w pos="VHPF1">تھی</w> <w pos="CS">کہ</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="PGRF1N PGRF1O">اپنی</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="VV0 NNUM2N">بول</w> <w pos="VVTM1N VXTM1N">لےتا</w> 
<w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos="RY">ےوں</w> <w pos="PPM1O">مجھ</w> <w pos="IIC">ے</w> 
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="IIC">ے</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="VVNM1O">پڑھانے</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N">آسانی</w> <w pos="VHYF1N VHYF2N VHYF1O VHYF2O">ہوئی</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="CC">لےکن</w> <w pos="PNN PNO">کچھ</w> <w pos="XHC">ہی</w> <w pos="NNMM1O">عرصے</w> 
<w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">بعد</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="II">نے</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF1O">شکاےت</w> <w pos="VVYF1N VVYF2N VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="PV2N PV1N">وہ</w> 
<w pos="PGRM2N">اپنے</w> <w pos="VVNF1 VVNF2">اےرانی</w> <w pos="NNUM2O">ساتھےوں</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="NNUM1N RR NNUM1O">ساتھ</w> <w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="XH">ہی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مکان</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="VHTM1 VVTM1N">رہتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CC">اور</w> 
<w pos="PV2N PV1N">وہ</w> <w pos="LL">زےادہ</w> <w pos="JJU">تر</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O">فارسی</w> 
<w pos="XH">ہی</w> <w pos="VVTM2N">بولتے</w> <w pos="VVTM2N">رہتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">کالج</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ہاسٹل</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="VVNM1O">آجانے</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="NNUM1N">مشورہ</w> <w pos="VVYM1N">دےا</w> <w pos="RJ NNUF1O NNUF1N">جہاں</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> 
<w pos="IIC">ے</w> <w pos="JDNM1O">دوسرے</w> <w pos="NNUM1O">طالب</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">علموں</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM1N RR NNUM1O">ساتھ</w> <w pos="RM">صرف</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> 
<w pos="XH">ہی</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">گفتگو</w> <w pos="VVNM1N">کرنا</w> 
<w pos="VVTF1N">پڑتی</w> <w pos="VHPF1">تھی</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="II">نے</w> 
<w pos="FB">بی</w> <w pos="FB AU">اے</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNUM1N">امتحان</w> 
<w pos="RR">پاس</w> <w pos="PK1N VVYM1N QQ PK2N">کےا</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="RM">پھر</w> 
<w pos="FB">اےم</w> <w pos="FB AU">اے</w> <w pos="(">(</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اکنامکس</w> 
<w pos=")">)</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU">داخل</w> <w pos="VHYM1N">ہوا</w> 
<w pos="CC">اور</w> <w pos="FB">اےم</w> <w pos="FB AU">اے</w> <w pos="VVNM1O">کرنے</w> 
<w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">بعد</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="IIC">ے</w> 
<w pos="NNUM1O">اےران</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="NNMM1N">محمکہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کسٹم</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="JJU">اعلی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">ملازمت</w> 
<w pos="VV0 NNUM1N NNUM1O">مل</w> <w pos="VXYF1N VXYF2N VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O VXYF1O VXYF2O">گئی</w> <w pos=".">۔</w> </p>
<p>
<w pos="PNN">کوئی</w> <w pos="JDNU">دس</w> <w pos="NNUM2N">برس</w> <w pos="RRJ JDNM1O JDNM2N JDNM2O">پہلے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">عرب</w> <w pos="NNUM2O">ممالک</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="LL">اہل</w> 
<w pos="NNUM1O">پاکستان</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O">بڑی</w> <w pos="VV0 NNUF1N NNUF1O">مانگ</w> 
<w pos="VHPF1">تھی</w> <w pos="RK">کےوں</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> 
<w pos="II">کو</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O">بڑی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">مہارت</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O">حاصل</w> <w pos="VHPF1">تھی</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="NNUM1O">پاکستان</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> 
<w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">ملکوں</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">استاد</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">انسٹرکٹر</w> <w pos="JJU">فراہم</w> <w pos="VVYM2N VVYM1O VVYM2O">کےے</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">عرب</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">ملکوں</w> <w pos="IIF1O">کی</w> <w pos="NNMF1O">کامےابی</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNMM1N">نقشہ</w> <w pos="PGM2M2N PGM2M2O PGM2M1O">ہمارے</w> <w pos="RR">سامنے</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JJU">بعض</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">دولت</w> 
<w pos="JJU">مند</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">ملکوں</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="JJU">برطانوی</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">امرےکی</w> <w pos="NNMM1N">اساتذہ</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> 
<w pos="NNUM2O">خدمات</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O">حاصل</w> <w pos="VVYF2N">کےں</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">عربی</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">بعد</w> 
<w pos="PNN JD">سب</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JD RR">زےادہ</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">اہمےت</w> 
<w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">دی</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="RY">اب</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">ملکوں</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="PGRM2N PGRM2O PGRM1O">اپنے</w> <w pos="NNUM1N NNUM2N NNUM1O NNUM2O">ڈاکٹر</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> 
<w pos=",">،</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">انجےنئر</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">بےنکر</w> 
<w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="IIM1O">کے</w> 
<w pos="NNUM1O">استاد</w> <w pos="PGRM2N">اپنے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="RY">ےہاں</w> <w pos="II">تک</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="RY">اب</w> 
<w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM2O">ہسپتالوں</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="PGRF2N">اپنی</w> <w pos="NNUF2N">نرسےں</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos="CC">اور</w> 
<w pos="JJU">ہوائی</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">جہازوں</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="PGRF1N PGRF1O">اپنی</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">اےر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ہوسٹےس</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O NNUM2N">کام</w> <w pos="VVTF2N">کرتی</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> 
</p>
<p>
<w pos="NNUF1O">کوےت</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">پاس</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="PGRM2N PGRM2O PGRM1O">اپنے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">نےوروسرجن</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> 
<w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">امرےکہ</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU">اعلی</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">تعلےم</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O">حاصل</w> <w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="IIM1O">کے</w> 
<w pos="RR">بعد</w> <w pos="PGRM1O">اپنے</w> <w pos="NNUM1O">وطن</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF1O">خدمت</w> <w pos="NNMM1O NNMM2N JJM2N VVYM2N VVST1 VVSV1 RRJ">کررہے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">.</w> 
<w pos=".">.</w> <w pos=".">.</w> <w pos=".">.</w> <w pos=".">.</w> 
<w pos=".">.</w> <w pos="NNUM1O">ہندوستان</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="RM">بھی</w> 
<w pos="PGM2M2N PGM2M2O PGM2M1O">ہمارے</w> <w pos="NNUM1N RR NNUM1O">ساتھ</w> <w pos="XH">ہی</w> </p>
<p>
<w pos="JDNU">360</w> <w pos=".">۔</w> <w pos=".">۔</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos=".">۔</w> <w pos=".">۔</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos=".">۔</w> </p>
<p>
</p>
<p>
<w pos="JDNU">0</w> </p>
</body>
</text>
</cesDoc>
